%\section{Introdução}
\section{Introduction}
\label{cap:introducao}

%A grande vantagem de uma matriz de geração hidrotérmica é um menor custo em relação a uma matriz térmica, a qual sofre com o preço de combustíveis fósseis e gases naturais. Isso porque, enquanto a geração térmica possui uma função de custo de acordo com a quantidade de energia gerada e o preços dos combustíveis, a hídrica possui um custo fixo de manutenção das usinas hidrelétricas. Assim, a fonte de energia térmica assume um papel de complemento, de forma que as usinas térmicas são acionadas apenas para complementar a energia gerada pelas hidrelétricas.

The great advantage of a hydrothermal generation of electricity is the lower cost over the thermal only generation, which suffers with the high cost of fossil fuels and natural gases. That's because, while the thermal generation has a cost function according to the quantity of generated energy and the cost of the fuelds, the hydro has a fixed cost of maintenance of the hydroeletric plants. Thus, in the hydrothermal generation, the thermal plants are used only to complement the energy generated from the hydroeletric plants.

%O grande problema dessa matriz de energia está na alta dependência de fenômenos naturais como as afluências nas usinas. Os recursos utilizados na geração de energia são essas afluências e a água armazenada nos reservatórios. A disponibilidade desses recursos em um dado momento depende do grau de sua utilização anterior. Portanto, há a procupação entre equilibrar o compromisso entre o benefício presente do uso da água para geração hidrelétrica e o benefício do futuro através do armazenamento \cite{soares1991}.

The problem with a hydrothermal matrix is that it's subjected to natural phenomena like the affluences in the plants. The resources used in the generation of energy are these affluences and the water stored in the reservoirs. The availability of these resources in a given moment depends on their past usage. Therefore, there's a concern of the balance between the present benefit of using the water to produce energy and the future benefit through storage of this water.

%A variação da disponibilidade de água através de chuvas geram períodos de abundância, assim como períodos de seca, os quais dificultam a geração de energia. Isso gera a necessidade do emprego de boas técnicas na otimização da operação das mesmas, de forma que otimize-se a quantidade de energia gerada sem comprometer os níveis dos reservatórios.

The variation of availability of water through rains creates periods of abundance and periods of lack of water, which makes it hard to generate energy. That's why it's necessary to employ good techniques to optimize the operation of the hydroeletric plants, in a way the increases the amount of energy produced without compromising the levels of storage.