\section{Técnicas Utilizadas na Solução do Problema de Planejamento}
\label{sec:tecnicasUtilizadas}

Como foi visto até agora, o problema do planejamento de operação energética possui grande complexidade. Por isso, faz-se necessário o uso de ferramentas matemático-computacionais como instrumentos de suporte à decisão. Entretanto, devido às suas características, torna-se difícil a modelagem do problema para sua solução. Uma das abordagens mais utilizadas nos últimos anos é a decomposição temporal apresentada anteriormente. Ela divide problema em fases, de forma que o resultado de fases de mais longo prazo fornecem metas a serem atendidas às fases posteriores \cite{fosso1999}. Além disso, essa abordagem permite a priorização de determinadas características em detrimento de outras no período em questão \cite{pereira1985}.

Vale ainda observar que existem outras abordagens utilizadas, as quais levam em consideração os diferentes aspectos relevantes de cada fase em um mesmo modelo. Pode-se citar, por exemplo, \cite{franco1994}, \cite{alagtash2001} e \cite{finardi2006}. Porém, este trabalho foca na abordagem de decomposição temporal. Então essas outras abordagens não serão discutidas aqui.

Voltando nosso foco à fase de Planejamento de Médio Prazo da decomposição temporal, podemos citar algumas das técnicas mais adotadas na solução dessa fase. Uma delas, que vem sendo bastante adotada, é a programação dinâmica e estocástica (PDE) \cite{yeh1985}. Essa técnica caracteriza-se por uma política de controle em malha fechada, em que uma tabela de decisões ótimas para cada possível estado do sistema é fornecida ao final do processo de otimização \cite{silva2014}. O problema disso é a explosão combinatorial de estados. Para amenizá-lo, técnicas de redução do espaço de busca foram propostas na literatura, como a agregação do parque hidrelétrico em um único reservatório equivalente \cite{arvanitidis1970}. Outra proposta foi da agregação dos parques hidrelétrico e térmico como forma de reduzir a complexidade computacional do problema \cite{yu1998}. Além das metodologias de agregação, outras técnicas visam contornar o problema da dimensionalidade, como a agregação e desagregação sucessiva em termos de valor marginal do parque gerador por rios e reservatórios individuais \cite{turgeon1998}. Outro exemplo foi de \cite{pereira1989}, que apresentou uma aplicação de programação dinâmica estocástica dual (PDED), com a construção de uma aproximação linear por partes da função de custo futuro, e que não requer a discretização das variáveis de estado.

O grande problema dessas técnicas de agregação é desconsiderar as particularidades das usinas do parque gerador. \cite{soares1991} demonstra que tais características, assim como a posição das usinas na cascata, influenciam diretamente as curvas de operação ótima de seus reservatórios. \cite{junior1996} tentaram amenizar os efeitos da agregação de reservatórios num modelo equivalente, estabelecendo regras de depleciamento diferentes para reservatórios de montante e jusante, alterando-se o cálculo da altura equivalente, o que  resultou em economia de custos para o estudo de caso considerado.

Historicamente, o grande foco das abordagens para resolver esse problema de operação é a estocasticidade. Isso gerou diversas abordagens determinísticas ou estocásticas de solução, que vem sendo investigadas desde meados de 1950. Suas primeiras aplicações reais foram nos sistemas dos Estados Unidos e do Canadá.

Simultaneamente, eram desenvolvidos trabalhos baseados na Programação Dinâmica, buscando um melhor tratamento do problema e encontrar uma solução ótima. Podemos citar como pioneiros os trabalhos de \cite{fukao1959-1}, \cite{fukao1959-2} e \cite{bernholtz1960}. Desde então, diversos métodos baseados em Programação Dinâmica foram investigados para a solução do problema. Também pode-se citar outras abordagens, como os estudos com técnicas não lineares baseadas na teoria lagrangeana \cite{soares1980} e técnicas não lineares por fluxos de redes \cite{carvalho1987}.

Porém, mesmo com a utilização dessas técnicas, a não garantia de ótimo global, problemas de convergência e também de computabilidade incentivaram a busca alternativas com busca estocástica ou meta heurísticas. Podemos citar como exemplo o uso de Simulated Annealing \cite{wong1994}, Algoritmos Genéticos \cite{wu2000} \cite{leite2006}, Algoritmos Evolucionários \cite{miranda1998}, Programação Evolutiva \cite{yang1996} e baseados na Otimização por Enxame de Partículas (PSO) \cite{yu2007} \cite{gomides2012}. A grande vantagem desses algoritmos é que não têm restrições em relação a não linearidade e a convexidade, o que são característicos do problema. Embora eles não garantam ótimo global, demonstram boa eficiência ao atingir boas soluções.

Expandindo mais nessa área, encontramos trabalhos que não faz uso de meta heurísticas, mas também utiliza de Otimização Multiobjetivo. O próposito dessa abordagem é não só minimizar o custo da operação, mas, ao mesmo tempo, maximizar o nível final de armazenamento. Com as abordagens de único objetivo, naturalmente o nível de armazenamento pode acabar em bom nível, mas não dá-se escolhas ao operador do sistema para que esse possa priorizar um nível maior do armazenamento com sacrifício no custo final ou vice-versa. As abordagens multiobjetivo entregam múltiplas soluções para auxiliar nas decisões do operador. Com essa abordagem, encontramos técnicas baseadas em Otimização Multiobjetivo por Enxame de Partículas (MOPSO) \cite{silva2014} e  Otimização Multiobjetivo através de Algoritmos Evolucionários \cite{rampazzo2012}.
