%\section{Descrição dos Algoritmos Avaliados}
\section{Description of the Evaluated Algorithms}
\label{cap:sistemasHidrotermicos} 

%Foram implementados alguns dos mais eficientes algoritmos de otimização multiobjetivo encontrados na literatura atual na solução do Problema do Planejamento Energético de Sistemas Hidrotérmicos. Três deles são baseados em algoritmos evolucionários: NSGA-II \cite{deb2002}, SPEA2 \cite{zitzler2001} e MOCell \cite{nebro2006} \cite{nebro2007}; e dois são baseados em enxame de partículas: OMOPSO \cite{reyes2005} e SMPSO \cite{nebro2009}.

Some of the most efficient algorithms of multi objective optimization found in the literature currently were implemented to solve the Problem of Energy Operation Planning of Hydrothermal Systems. Three of them are based on evolutionary algorithms: NSGA-II \cite{deb2002}, SPEA2 \cite{zitzler2001} e MOCell \cite{nebro2006} \cite{nebro2007}; and two of them are based on particle swarm optimization: OMOPSO \cite{reyes2005} e SMPSO \cite{nebro2009}.

%NSGA-II é um algoritmo genético baseado na obtenção de uma nova população da população original através da aplicação dos operadores genéticos (seleção, cruzamento e mutação). Entretanto, ao invés de passar essa nova população diretamente para a próxima iteração, ela é combinada com a anterior e as soluções são ordenadas por um rank. Assim, apenas as melhores soluções dessa combinação são escolhidas para gerar uma nova população. Caso aconteça algum empate na avaliação do rank, uma estimativa de densidade baseada em crowding distance dos individuos ao redor é usada para selecionar as soluções mais promissoras.

NSGA-II is an genetic algorithm based in obtaining the new population from the original one through the application of the genetic operators (selection, crossover and mutation). However, instead of passing the new population directly to the next iteration, it's combined with the previous one and the solutions are sorted by a rank. This way, only the best solutions of this combination are chosen to generate a new population. IIn case of a tie happen in the evaluation of the rank, the density estimation based on crowding distance of the surrounding individuals is used to select the most promising solutions.

%SPEA2 também é um algoritmo genético. Porém, nesse algoritmo, cada indivíduo tem um valor de fitness calculado pela soma de seu fitness puro com uma estimação de densidade. O algoritmo aplica os operadoradores genéticos para preencher um arquivo de indivíduos. Então, os indivíduos não dominados da combinação da população original com o arquivo são copiados para uma nova população. Se o número de indivíduos não dominados for maior do que o tamanho da população, um operadora de truncamento baseado no cálculo de KNN (K-th Nearest Neighbor) é usado. Dessa forma, os indíviduos com menores distâncias qualquer outro indivíduo são selecionados.

SPEA2 is also a genetic algorithm. However, in this algorithm, each individual has a fitness value calculated by the sum of its raw fitness with a the density estimation. The algorithm applies the genetic operators to fulfill the archive of individuals. Then, the non dominated individuals of the combination of the original population with the archive are copied to the new population. If the number of non dominated individuals is greater than the size of the population, a truncation operator based on the KNN (K-th Nearest Neighbor) is used. This way, the individuals with the lowest distances to any other individual are selected.

%MOCell é um algoritmo genético celular (cGA). Ele inclui um arquivo externo para guardar soluções não dominadas encontradas durante sua execução. Esse arquivo faz uso de crowding distance do NSGA-II para manter a diversidade.

MOCell is a cellular genetic algorithm (cGA). It includes an external archive to keep the non dominated solutions found during the execution. This archive uses the crowding distance of NSGA-II to preserve the diversity.

%OMOPSO é um algoritmo multiobjetivo de enxame de partículas. Assim como o MOCell, ele faz uso de um arquivo externo para guardar soluções não dominadas encontradas durante sua execução, também com crowding distance do NSGA-II para filtrar as melhores soluções. Além disso, diferente de outros algoritmos de enxame de partículas, ele faz uso de mutação para acelerar a convergência do enxame. Seu arquivo externo faz uso do conceito de dominância $\epsilon$ para limitar o número de soluções guardadas.

OMOPSO is a multi objective particle swarm optimization algorithm. Like MOCell, it uses an external archive to keep the non dominated solutions found during the execution and the crowding distance of NSGA-II to filter the best solutions. Besides that, different from other algorithms of particle swarm optimization, it uses mutation to accelerate the convergence of the swarm. Its external archive uses the concept of $\epsilon$ dominance to limit the number of solutions kept.

%SMPSO é um variante do OMOPSO com a adoção de uma nova abordagem de constrição de velocidade com o fim de limitar a velocidade das partículas. Esse constrição evita que a velocidade das partículasalcance valores altos demais e pequenos demais, o que pode prejudicar a busca. Fora isso, a outra diferença está no operador de mutação utilizado pelo OMOPSO e o SMPSO, como será visto na Tabela \ref{table:parametrosUtilizados}.

SMPSO is a variant of the OMOPSO with the adoption of a new approach to constrict the speed of the particles. This constriction avoids that their speed reaches values too high and too low, which could harm the search. Beyond that, the other difference is in the mutation operator used by OMOPSO and SMPSO, as will be shown in the Table \ref{table:parametrosUtilizados}.