\section{Introdução}
\label{cap:introducao}

\begin{quote}
 A atual matriz brasileira de produção de energia elétrica é muito dependente dos fluxos da Natureza. Ao final de 2012, 71,2\% da capacidade instalada de geração nacional era oriunda das chuvas ou dos ventos. Apenas 28,8\% dessa capacidade tinha origem térmica, sendo imune, portanto, ao menos diretamente, aos caprichos dos fenômenos naturais (ver Tabela \ref{table:dependenciaNatureza2012}). \cite{tancredi2013}
\end{quote}

\begin{table}[!t]
\caption{Dependência da Natureza para geração de energia elétrica (Fonte: ANEEL (2012))}
\label{table:dependenciaNatureza2012}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    Hidro       & 84.094,7   & Térmica      & 32.730,8  \\ \hline
    Eólica      & 1.820,3    & Nuclear      & 2.007,0    \\ \hline
    Total       & 85.915     & Total        & 34.737,8  \\ \hline
    \% do total & 71,2\%     & \% do total  & 28,8\%    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Isso não é necessariamente uma desvantagem. Ao contrário, o Brasil está em posição vantajosa por possuir tal potencial hídrico, inexistente na maioria dos países. Porém, a geração de energia de um país necessita de confiabilidade. Tal pode ser alcançada de duas maneiras: uso de usinas térmicas com operação permanente ou uso dessas usinas térmicas apenas como backup, quando a geração hidrelétrica for insuficiente. O Brasil utiliza a última opção, possuindo um base de matriz de geração hidrotérmica. Portanto, a maioria da energia é gerada através de hidrelétricas e o restante é gerado principalmente por usinas térmicas. Além dessas, também utiliza-se fontes eólicas, as quais são consideradas intermitentes, e nuclearas. Ambas constituem uma baixa porcentagem da geração total.

A grande vantagem de uma matriz de geração hidrotérmica é um menor custo em relação a uma matriz térmica, a qual sofre com o preço de combustíveis fósseis e gases naturais. Isso porque, enquanto a geração térmica possui uma função de custo de acordo com a quantidade de energia gerada e o preços dos combustíveis, a hídrica possui um custo fixo de manutenção das usinas hidrelétricas. Assim, a energia de energia térmica assume um papel de complemento, de forma que as usinas térmicas são acionadas apenas para complementar a energia gerada pelas hidrelétricas.

O grande problema dessa matriz de energia está na alta dependência de fenômenos naturais como as afluências nas usinas. Os recursos utilizados na geração de energia são essas afluências e a água armazenada nos reservatórios. A disponibilidade desses recursos em um dado momento depende do grau de sua utilização anterior. Portanto, há a procupação entre equilibrar o compromisso entre o benefício presente do uso da água para geração hidrelétrica e o benefício do futuro através do armazenamento \cite{soares1991}.

A variação da disponibilidade de água através de chuvas geram períodos de abundância, assim como períodos de dificuldade. O maior exemplo disso é a grande crise energética pela qual o Brasil passou em 2001, ano em que o país enfrentou um período de seca, o que fez com que os reservatórios chegassem a níveis muito baixos. De acordo com \cite{pires2002}, essa crise foi causada por quatro fatores principais: esgotamento do modelo estatal; falhas no planejamento da transição do modelo estatal para o modelo privado; problemas contratuais e regulatórios; e falta de coordenação entre os órgãos governamentais. Os impactos dessa crise foram grandes e levaram a um racionamento nacional de energia. Por fim, diversas ações foram tomadas para evitar uma nova crise dessa propoção, bem como maior diversificação da matriz energética nacional.

Entretanto, uma nova crise energética passou a gerar preocupação em 2013. Conforme noticiou a revista Veja, de 16 de janeiro de 2013, o Operador Nacional do Sistema Elétrico (ONS) estimou 18,7\%, naquela semana, a probabilidade efetiva de recionamento ao final do ano \cite{tancredi2013}. Isso porque, ao final do ano de 2012, os reservatórios apresentavam níveis iguais ou inferiores aos de antes do racionamento de 2001, como pode ser visto na Tabela \ref{table:energiaPorRegiao2012}.

\begin{table}[!t]
\caption{Energia armazenada por região (\% da capacidade total) (Fonte: Operador Nacional do Sistema Elétrico (ONS))}
\label{table:energiaPorRegiao2012}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{Região}      & \textbf{2000}  & \textbf{2012}  \\ \hline
    Nordeste             & 36,84          & 32,17          \\ \hline
    Sudeste/Centro-Oeste & 28,52          & 28,86          \\ \hline
    Norte                & 59,33          & 41,21          \\ \hline
    Sul                  & 89,83          & 36,50          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Para evitar um novo racionamento, diversas usinas térmicas foram acionadas em todo o país para complementar a geração de energia necessária. Como consequência, houve aumento de forma considerável do preço da energia elétrica e fez crescer significativamente a taxa sistêmica de emissão de CO$_{2}$ e de outros gases geradores de efeito estufa \cite{tancredi2013}.

Mesmo com o despacho excepcionalmente maciço e continuado de usinas térmicas, os níveis dos reservatórios ficaram em situação de emergência. Apesar dessa medida ter evitado um novo racionamento, houve consideráveis impactos econômicos devido ao risco de tal racionamento e o grande gasto de gases naturais, que tiveram prioridade na geração elétrica e ficaram escassos em outras áreas da economia.

Um detalhe é que não houve tamanha seca em 2012 como aquela de 2000. Na verdade, de acordo com \cite{tancredi2013}, o motivo da grande queda de nível dos reservatórios não foram esclarecidos. Pode-se supor que isso tenha causado por uma operação longe da ótima das usinas hidrelétricas. Isso aponta para a necessidade do emprego de boas técnicas na otimização da operação das mesmas, de forma que otimize-se a quantidade de energia gerada sem comprometer os níveis dos reservatórios.